**菲利普·约翰-威廉姆斯·科库**（**Phillip John-William
Cocu**，），[荷蘭前足球員](../Page/荷蘭.md "wikilink")，世界足壇最佳荷蘭巨星之一。球員時代司職中場。目前擔任[土超](../Page/土超.md "wikilink")[費倫巴治教練](../Page/費倫巴治體育會.md "wikilink")。

雖然高古名義上是司職中場，但實際上能打除守門員外任何一個位置，在效力巴塞期間，他不時會因應球隊戰術而踢不同位置，由中場到後衛甚至前鋒也司職過，被巴塞視為「[通天老倌](../Page/通天老倌.md "wikilink")」。不過在國家隊他的位置卻相當固定，主要是防守中場。

## 生平

### 早年

高古出身於荷蘭中下游球會。1988年，以17歲之齡加盟[AZ阿爾克馬爾](../Page/AZ阿爾克馬爾.md "wikilink")。在此他度過了兩年。

其後加盟維迪斯，甫加盟就在首場比賽中左腿被踢斷。在傷癒復出後，於1992年協助球隊獲得聯盟杯參賽資格，和[荷甲前五名](../Page/荷甲.md "wikilink")。[阿贾克斯曾兩度欲與高古簽約](../Page/阿贾克斯足球俱乐部.md "wikilink")，可是於1995年，被[PSV燕豪芬搶先一步](../Page/PSV燕豪芬.md "wikilink")。

### 燕豪芬

在[PSV燕豪芬期間](../Page/PSV燕豪芬.md "wikilink")，高古於1997年隨隊獲得荷甲冠軍。在隊中他與同胞[斯塔姆](../Page/雅普·斯塔姆.md "wikilink")、[岑登](../Page/勃杜安·岑登.md "wikilink")，以及[巴西著名巨星](../Page/巴西.md "wikilink")[罗纳尔多合作過](../Page/罗纳尔多.md "wikilink")。1998年入選[荷蘭國家隊出戰世界盃](../Page/荷蘭國家足球隊.md "wikilink")，憑著出色表現，為國家隊打入四強。

### 巴塞羅那

就在[1998年世界盃結束後](../Page/1998年世界盃.md "wikilink")，高古選擇轉投著名[西甲球會](../Page/西甲.md "wikilink")[巴塞羅那](../Page/巴塞羅那足球俱樂部.md "wikilink")。當時巴塞羅那擁有多名阿積士系荷蘭球員，包括[法蘭·迪保亞和](../Page/法蘭·迪保亞.md "wikilink")[罗纳德·德波尔兄弟](../Page/罗纳德·德波尔.md "wikilink")、[克鲁伊维特](../Page/帕特里克·克鲁伊维特.md "wikilink")、[岑登等](../Page/勃杜安·岑登.md "wikilink")。巴塞羅那也因而被戲稱為「Ajax
Barcelona」、「Orange
Barcelona」。在球會第一季，高古已為巴塞羅那贏得西甲聯賽冠軍，成為球隊主力，幾乎場上不同位置皆能勝任，是該支西甲班霸歷史上最成功的收購之一。

接下來隨著辛頓、古華特等人的轉會，高古仍坐穩正選。2005年2月，巴塞羅那主場響起了熱烈的掌聲，巴塞主席親自為高古頒發獎章，以表揚他為球會作出極大貢獻：出場205次，攻進31球。

### 燕豪芬

儘管他可以繼續他的合同，高古卻在[2004年歐洲國家盃開賽前夕](../Page/2004年歐洲國家盃.md "wikilink")，加盟舊會燕豪芬。在他的幫助下，燕豪芬連續奪得3屆荷甲冠軍。在他於燕豪芬的最後一場比賽──2007年4月29日，他取得了對陣[維迪斯的第五個入球](../Page/維迪斯.md "wikilink")，超越了阿積士。季後離開球會。

2007年8月15日，與賈西洛（Al-Jazira Club）俱樂部簽約，效力一季後才告退役。

## 国家队生涯

在埃因霍温期间他就受到了国家队的征召并且在96年4月24日对阵德国队的时候首次出场。96年欧锦赛他被选为首发队员。98年，他是队中的绝对主力，在法国世界杯小组赛阶段，他打进两球，在那届世界杯里面，科库曾经出现于球队中的不同位置。在半决赛对阵巴西的比赛中，他顶替了停賽的努曼打左后卫。在04年欧锦赛，他作为荷兰队的队长，但是当[范巴斯滕入主荷兰以后](../Page/马尔科·范巴斯滕.md "wikilink")，首先队长交给了[戴維斯](../Page/埃德加·戴维斯.md "wikilink")，而后是[范德萨](../Page/埃德文·范德萨.md "wikilink")。由于科库在中场起到的核心作用，在06年世界杯预选赛的12场比赛中，荷兰获胜10场。06年世界杯，他打满了4场比赛，世界杯以后，科库从国家队退出。

2008年4月一日，高古被范巴斯滕邀請出任荷蘭國家隊助教。

## 榮譽

  - 荷甲聯賽冠軍：1997、2005、2006
  - 西甲聯賽冠軍：1999

## 執教球隊榮譽

  - 埃因霍温 Philips Sport Vereniging

<!-- end list -->

  - [荷兰足球甲级联赛冠军](../Page/荷兰足球甲级联赛.md "wikilink")：2014/2015、2015/2016
  - [荷兰杯冠军](../Page/荷兰杯.md "wikilink")﹕2011/2012
  - [告鲁夫盾冠军](../Page/告鲁夫盾.md "wikilink")﹕2015

## 參考資料

## 外部連結

  - [高古個人網頁](https://web.archive.org/web/20061108031207/http://www.icons.com/cocu/)

[Category:FIFA世纪俱乐部](../Category/FIFA世纪俱乐部.md "wikilink")
[C](../Category/荷兰足球运动员.md "wikilink")
[C](../Category/阿爾克馬爾球員.md "wikilink")
[C](../Category/PSV燕豪芬球員.md "wikilink")
[C](../Category/巴塞隆拿球員.md "wikilink")
[C](../Category/维特斯球员.md "wikilink")
[C](../Category/荷蘭足球主教練.md "wikilink")
[Category:1996年歐洲國家盃球員](../Category/1996年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:1998年世界盃足球賽球員](../Category/1998年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:2000年歐洲國家盃球員](../Category/2000年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:2004年歐洲國家盃球員](../Category/2004年歐洲國家盃球員.md "wikilink")
[Category:2006年世界盃足球賽球員](../Category/2006年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:埃因霍温人](../Category/埃因霍温人.md "wikilink")